%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[10pt, a4paper]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Dimensions :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\textheight}{25.9cm}
\setlength{\textwidth}{16cm}

\setlength{\topmargin}{-21mm}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}

% \setlength{\columnsep}{20mm}

\setlength{\fboxsep}{1mm}
\setlength{\unitlength}{1mm}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Packages :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage[french]{babel}    % pour franciser le document

%\usepackage[latin1]{inputenc} % pour utiliser les caracteres accentues du claviers
\usepackage[utf8]{inputenc}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Divers :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

% Couleurs :
\definecolor{blanc}{rgb}{1.0, 1.0, 1.0}
\definecolor{gris}{rgb}{0.8, 0.8, 0.8}
\definecolor{grisfonce}{rgb}{0.7, 0.7, 0.7}
\definecolor{vert}{rgb}{0.2, 0.6, 0.2}
\definecolor{rouge}{rgb}{0.8, 0.2, 0.0}
%\definecolor{bleu}{rgb}{0.0, 0.5, 0.7}
\definecolor{bleu}{rgb}{0.2, 0.4, 0.6}
\definecolor{experimental}{rgb}{0.6, 0.7, 0.4}
\definecolor{numerique}{rgb}{0.8, 0.2, 0.0}
\definecolor{theorique}{rgb}{0.0, 0.5, 0.7}

% Chemin d'accès des figures :
\graphicspath{{../FIGURES/}{Figures/}{Abstract/}}

\input{mymacros}

\renewcommand{\thickline}[2]{\linethickness{#1} \line(1, 0){#2}}
\renewcommand{\mycaption}[1]{\caption{\sl #1}}
\renewcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\rep}[1]{ }
% \pagestyle{empty}

\graphicspath{{Figures/}} % chemin d'acces au repertoire des figures (par ex.)


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}

  \textsc{Université Toulouse 3 -- Paul Sabatier \hfill Année universitaire 2022-2023}
  
  \textsc{Mécanique des fluides \hfill L3 Mécanique}
  
  \vspace{0mm}
  
  \begin{center}
    \thickline{0.4mm}{160}
    \\ \vspace{3mm}
  \textbf{\large Exercice complémentaire 4.0 : 
  								premier problème de Stokes\footnote{Ce problème est aussi appelé \textsl{problème de Rayleigh}.}}
    \\ %\vspace{1mm}
    \thickline{0.4mm}{160}
  \end{center}

%  \vspace{0mm}
  
\end{center}

%==================================================================================================
%\section{Position du problème}
%==================================================================================================

On s'intéresse au phénomène de diffusion de la quantité de mouvement dans un milieu fluide visqueux
semi-infini, initialement au repos et limité en $x=0$ par une paroi qui est mise en mouvement à vitesse 
constante $U_1$ à partir de $t=0$ (fig.~\ref{fig:entrainement}).
Les portions de fluide en contact avec la paroi sont entraînées verticalement à la vitesse $U_1$ à cause
de la condition d'adhérence, et les frottements visqueux conduisent les couches voisines à se mettre
progressivement en mouvement vers le haut.
Le profil de vitesse verticale $v(x, t)$ évolue alors au cours du temps suivant une loi typique de
diffusion instationnaire dont la dérivation est l'objet de cet exercice.

\rep{
Ce phénomène a été modélisé et mis en équation en cours. 
L'application du principe de conservation de la quantité de mouvement 
(c'est-à-dire du principe fondamental de la dynamique) pour un volume élémentaire de fluide
et le choix d'une loi de comportement de type fluide newtonien conduisent à l'équation suivante pour la vitesse verticale
du fluide, en l'absence de la pesanteur et pour une pression supposée uniforme :
\begin{equation}
	\dpdt{v} = \nu \, \ddpdx{v}
	\label{eq:diffusion}
\end{equation}
où $\nu$ désigne la viscosité cinématique du fluide (m$^2$/s).
A cette équation d'évolution s'ajoutent les conditions limite et condition initiale : 
\begin{equation}
\mbox{ CL : } \quad v(x=0, t) = U_1 \mbox{ pour } t > 0, 
\end{equation}
\begin{equation}
\mbox{ CI : } \quad v(x, t=0) = 0 \mbox{ pour } x > 0.
\end{equation}
}

\rep{
\begin{figure}[tbh]
  \begin{center}
    \begin{picture}(160, 72)(0, -35)
    		% Particules :
 			\put(0, 0){\includegraphics[width=40mm]{momentum_diffusion_particles0_sharp.pdf}}
			\put(2.7, -0.5){\color{bleu}\linethickness{1mm}\line(0, 1){31}}
			\put(25, 7){\vector(1, 0){8}} \put(33, 6.5){\footnotesize \colorbox{white}{$x$}}
			\put(25, 7){\vector(0, 1){8}} \put(23.5, 17){\footnotesize \colorbox{white}{$y$}}
    		\put(20, 30){\footnotesize $t=0^+$}
    		\put(1.5, 10){\vector(0, 1){10}}
    		\put(-1.5, 22){\footnotesize $U_1$}
    		\put(10, 22){\footnotesize $U_0=0$}
 			\put(40, 0){\includegraphics[width=40mm]{momentum_diffusion_particles4_sharp.png}}
			\put(42.7, -0.5){\color{bleu}\linethickness{1mm}\line(0, 1){31}}
			\put(43.1, 1.5){\color{rouge}\linethickness{0.2mm}\vector(1, 0){3}}
    		\put(45, -1.5){\footnotesize \color{rouge} $\delta(t_1)$}
    		\put(60, 30){\footnotesize $t=t_1$}
    		\put(41.5, 10){\vector(0, 1){10}}
 			\put(80, 0){\includegraphics[width=40mm]{momentum_diffusion_particles6_sharp.png}}
			\put(82.7, -0.5){\color{bleu}\linethickness{1mm}\line(0, 1){31}}
			\put(83.1, 1.5){\color{rouge}\linethickness{0.2mm}\vector(1, 0){7}}
    		\put(100, 30){\footnotesize $t=t_2$}
    		\put(81.5, 10){\vector(0, 1){10}}
    		\put(90, -1.5){\footnotesize \color{rouge} $\delta(t_2)$}
 			\put(120, 0){\includegraphics[width=40mm]{momentum_diffusion_particles8_sharp.png}}
			\put(122.7, -0.5){\color{bleu}\linethickness{1mm}\line(0, 1){31}}
			\put(123.1, 1.5){\color{rouge}\linethickness{0.2mm}\vector(1, 0){20}}
    		\put(140, 30){\footnotesize $t=t_3$}
    		\put(121.5, 10){\vector(0, 1){10}}
    		\put(143, -1.5){\footnotesize \color{rouge} $\delta(t_3)$}
			% Profils :
 			\put(  2, -35){\includegraphics[width=39mm]{momentum_diffusion_profile0.pdf}}
			\put(-1.5, -12){\footnotesize $U_1$}
			\put(  3, -37){\footnotesize $0$}
			\put( 37, -37){\footnotesize $x$}
			\put( 10, -30){\footnotesize \color{bleu} $v(x, 0)$}
 			\put( 42, -35){\includegraphics[width=39mm]{momentum_diffusion_profile4.pdf}}
			\put(38.5, -12){\footnotesize $U_1$}
			\put( 55, -30){\footnotesize \color{bleu} $v(x, t_1)$}
 			\put( 82, -35){\includegraphics[width=39mm]{momentum_diffusion_profile6.pdf}}
			\put(78.5, -12){\footnotesize $U_1$}
			\put(100, -30){\footnotesize \color{bleu} $v(x, t_2)$}
 			\put(122, -35){\includegraphics[width=39mm]{momentum_diffusion_profile8.pdf}}
			\put(145, -30){\footnotesize \color{bleu} $v(x, t_3)$}
			\put(118.5, -12){\footnotesize $U_1$}
    \end{picture}
  \end{center}
  \mycaption{Entraînement vertical de fluide par diffusion visqueuse (frottements) horizontale : 
  							évolution de la position des particules fluides (haut) et du profil de vitesse verticale (bas).
							$\delta(t)$ désigne la longueur de pénétration du phénomène.}
  \label{fig:entrainement}
\end{figure}
}


%==================================================================================================
\section{Méthode}
%==================================================================================================


On va rechercher une solution dite \textsl{auto-semblable}, ou \textsl{auto-similaire},
dont on va justifier la forme en appliquant la méthode de l'analyse dimensionnelle vue au chapitre 1. 
%dont la forme générale peut être trouvée
%par le biais d'une méthode issue de la théorie des groupes d'invariance des systèmes d'équations.
%On se bornera dans cette partie à appliquer cette technique sans la justifier.

\begin{enumerate}

\item Ecrire le problème mathématique (équation différentielle, conditions limites, condition initiale) vérifié par $v(x,t)$.


%\item
%Justifier que la solution peut être recherchée sous la forme suivante :

\item 
On pose $v = U_1  v^*$ où $v^*$ est une vitesse adimensionnelle.
Ecrire le problème mathématique vérifié par $ v^*$ et justifiez que sa solution peut être recherchée sous la forme
  $v^* = {\cal F } ( x,t, \nu)$.

\item En appliquant la méthode des unités intrinsèques, montrez que la solution peut finalement être recherchée sous la forme 
\begin{equation}
	v(x, t) = U_1\, f(x/\sqrt{\nu t}) = U_1 \, f(\eta),
	\label{eq:similitude}
\end{equation}
où $\eta = x/\sqrt{\nu t}$ est appelée \textsl{variable de similitude} du problème. 




%La solution générale peut s'ecrire formellement comme une relation $\mathcal{F}$
%entre toutes les variables et paramètres du problème : 
%le quintuplet $\{v, x, t, \nu, U_1\}$ est solution de l'équation (\ref{eq:diffusion})
%et des conditions limites et initiales associées
%si et seulement si $\mathcal{F}(v, x, t, \nu, U_1)=0$.
%\\
%En appliquant dans l'équation (\ref{eq:diffusion}) et les conditions limites et initiales associées
%le changement de variable $v=Av^*$, $x=Bx^*$, $t=Ct^*$, $\nu=D\nu^*$ et $U_1=EU_1^*$,
%déterminer les relations que doivent satisfaire les facteurs multiplicatifs 
%$A$, $B$, $C$, $D$ et $E$ afin que $\{v^*, x^*, t^*, \nu^*, U_1^*\}$ soit aussi solution.
%\item
%Les facteurs qui vérifient les deux relations trouvées précédemment décrivent ce que l'on appelle
%le groupe d'invariance multiplicatif du système.
%Le théorème mathématique sur les groupes d'invariance nous assure que dans ce cas
%le quintuplet $\{Av, Bx, Ct, D\nu, EU_1\}$ est aussi solution, c'est-à-dire que
%$\mathcal{F}(Av, Bx, Ct, D\nu, EU_1)=0$.
%\\
%En choisissant $A$, $B$, $C$, $D$ et $E$ de manière judicieuse, montrer que la solution
%formelle peut s'écrire $\mathcal{F}(v/U_1, x/\sqrt{\nu t}, 1, 1, 1)=0$, c'est-à-dire 
%qu'il existe une relation qui lie $v/U_1$ et $x/\sqrt{\nu t}$, ou encore 
%que $v/U_1 = f(x/\sqrt{\nu t})$.
\end{enumerate}

%\noindent
%En conclusion cette technique mathématique montre que l'on peut chercher une solution de la forme


%==================================================================================================
\section{Résolution}
%==================================================================================================

\begin{enumerate}
\item
	Question préliminaire : calculer $\dpdt{\eta}$, $\dpdx{\eta}$ puis $\ddpdx{\eta}$.
\item
	En injectant le changement de variables (\ref{eq:similitude}) dans l'équation (\ref{eq:diffusion}) et dans
	les conditions limites et initiales associées, montrer que le problème à résoudre s'écrit
	\begin{equation}
		f''(\eta) + \frac{1}{2}\eta \, f'(\eta) = 0, \quad \mbox{avec $f(0) = 1$ et $f(\eta\rightarrow \infty) = 0$.}
	\end{equation}
	où le prime $'$ désigne la dérivée par rapport à la variable $\eta$.
\item
	Résoudre l'équation pour $g(\eta) = f'(\eta)$ puis montrer que 
	$
		f(\eta) = 1 - \mbox{erf}\left ( \dfrac{\eta}{2}\right ) = \mbox{erfc}\left ( \dfrac{\eta}{2}\right )
	$
	
	où la {\em fonction d'erreur} \mbox{erf} et la {\em fonction d'erreur complémentaire}  \mbox{erfc} sont définies par
	\[
		\mbox{erf}(x) = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \, \int_0^x e^{-{x^*}^2}\, dx^*, 
		\quad \mbox{et} \quad \mbox{erfc}(x) = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \, \int_x^{\infty} e^{-{x^*}^2}\, dx^* = 1 - \mbox{erf}(x).
	\]
	Ces deux fonctions sont tracées sur la figure~\ref{fig:erf}.
	On remarquera que $\mbox{erf}(0) = 0$ et $\mbox{erf}(x\rightarrow +\infty) = 1$.
\item
	En déduire l'expression de la solution $v(x, t)$ et tracer sous Matlab le profil de vitesse adimensionné $v^*(x,t) = v(x, t)/U_1$
	pour différents instants $t$ (on prendra $\nu = 10^{-3}$ m$^2$/s).
\item
	Cette expression fait apparaître la quantité $\delta(t) = \sqrt{\nu t}$ : vérifier qu'il s'agit d'une échelle de longueur.
	Cette échelle caractéristique des problèmes de diffusion est appelée \textsl{longueur ou profondeur de pénétration}, 
	et fournit une \textsl{loi d'échelle} permettant d'estimer la distance sur laquelle le phénomène de diffusion est actif 
	(cf. fig.~\ref{fig:entrainement}).
\item
	Question subsidiaire : déterminer l'expression du frottement pariétal $\myvec{\tau}_p(t)$, 
	c'est-à-dire la contrainte à la paroi.
	On notera $\mu$ la viscosité dynamique du fluide (Pa.s).
\end{enumerate}

\rep{
\begin{figure}[tbh]
  \begin{center}
    \begin{picture}(60, 38)(-2, 4)
				\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{erf_erfc.pdf}}
				\put(44, 36){\scriptsize $y=\mbox{erf}(x)$}
				\put(44, 32.5){\scriptsize $y=\mbox{erfc}(x)$}
				\put(31, -2){\scriptsize $x$}
				\put(-2, 16.7){\scriptsize$y$}
     \end{picture}
  \end{center}
  \mycaption{Fonctions erreur {\rm erf} et erreur complémentaire {\rm erfc}.}
  \label{fig:erf}
\end{figure}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

